\chapter*{KATA PENGANTAR}
% \onehalfspacing
Puji syukur atas berkat dan rahmat kepada Tuhan Yang Maha Esa, atas selesainya pembuatan Tugas Akhir dengan judul “KLASIFIKASI DEEPFAKE PADA GAMBAR WAJAH MENGGUNAKAN
ENSEMBLE DEEP LEARNING DENGAN PENDEKATAN WEIGHT LOSS
AVERAGING”. Tugas akhir ini dibuat sebagai syarat untuk mencapai gelar Sarjana Komputer
Jurusan Informatika pada Fakultas Teknik dan Informatika Universitas Multimedia Nusantara. Saya menyadari bahwa, tanpa bantuan dan bimbingan dari berbagai pihak, dari masa perkuliahan sampai pada penyusunan laporan magang ini, sangatlah sulit bagi saya untuk menyelesaikan laporan skripsi ini. Oleh karena itu, saya mengucapkan terima kasih kepada :

\noindent Mengucapkan terima kasih
\begin{enumerate}
	\item Bapak \rektorUMN, selaku Rektor Universitas Multimedia
Nusantara. 
	\item Bapak \dekanFTI, selaku Dekan Fakultas Teknik dan
Informatika Universitas Multimedia Nusantara.
	\item Bapak \kaprodi, selaku Ketua Program Studi
Informatika Universitas Multimedia Nusantara. 
	\item Bapak \pembimbing,  sebagai Pembimbing pertama yang telah memberikan bimbingan, arahan, dan motivasi atas terselesainya tugas akhir ini.
% \item Bapak/Ibu \pembimbingb, sebagai Pembimbing kedua (*jika ada dua Pembimbing) yang telah memberikan bimbingan, arahan, dan motivasi atas terselesainya tugas akhir ini. 
\item Orang Tua dan keluarga saya yang telah memberikan bantuan dukungan material dan moral, sehingga penulis dapat menyelesaikan tesis ini.
\item Keluarga saya yang telah memberikan bantuan dukungan material dan moral, sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini. 
\end{enumerate}
% (harapan) Semoga karya ilmiah ini

\vspace*{0.1cm}

\begin{flushright}
Tangerang, \tanggalPengumpulan \\[0.1cm]
\vspace*{2cm}
\penulis
\end{flushright}